{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc chích ngừa cho bé", "question": "Bé nhà em sinh tại bệnh viện Từ Dũ và có chích 2 mũi lao và viêm ganB sau sinh. Còn 5 ngày nữa bé tròn 3 tháng em tính cho bé quay lại bệnh viện để chích 6 trong 1..Nhưng hai ngày nay bé bị nghẹt mũi không ho, không có biểu hiện bất thường, vẫn ăn uống và chơi bình thường. Bé vẫn thở bình thường, lâu lâu thở mạnh thì mới thấy như tiếng thở nghẹt mũi ..em có vệ sinh cho bé bằng NaCl 0.9%…có phải bé chỉ khò khè sinh lý do thiếu nắng, vậy bé có thể chích ngừa được không? Khoảng 1 tuần trước bế bé em sờ thấy sau gáy nổi 2 cục hạch bằng hạt đậu cân xứng 2 bên,không đau,không to..có phải là hạch bạch huyết không ạ..? Bé là bé trai, 2 tháng 23 ngày nặng6,5kg.. Mong tin bs sớm cho bé đi chích..Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh mới xác định được khò khè do nghẹt mũi đơn thuần hay bị viêm hô hấp, viêm tiểu phế quản. Bé nhỏ thường có những hạch nhỏ phía sau đầu, nếu không lớn thêm, không viêm đau thì chỉ theo dõi, từ từ sẽ khỏi.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-chich-ngua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu ra máu", "question": "Bé nhà em 19 tháng tuổi, hiện tại chỉ còn bú sữa ngoài. Hằng ngày, bé ăn cháo có kèm rau củ, ngoài ra bé ăn trái cây như chuối, nho, đu đủ, bưởi, cam… và sữa chua. Nhưng dạo gần đây, bé đi phân cứng, có kèm máu (lúc thì dính vào phân, lúc thì thành từng giọt). Lúc đi bé cũng rặn một lúc mới đi được. Ngày nào bé cũng đi ngoài. Không biết như vậy có phải dấu hiện của táo bón hay không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn bị táo bón. Bạn nên cho bé uống thêm mỗi ngày 100 ml nước trái cây (cam, quýt, bưởi…) và uống nhiều nước (nếu nước tiểu lúc nào cũng trắng trong là uống đủ nước). Nếu vẫn không cải thiện thì bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa để các bác sĩ cho thêm thuốc uống để làm mềm phân, tránh để táo bón lâu ngày làm tổn thương trực tràng kéo dài và ứ phân dẫn đến những biến chứng khác.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu-ra-mau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vitamin d cho trẻ còi xương", "question": "Chào bác sĩ. Con gái em hiện gần 5 tháng tuổi. Lúc cháu 4 tháng có đi khám ở Viện Nhi Trung Ương và được bác sĩ chuẩn đoán còi xương do thiếu canxi (xét nghiệm chỉ số canxi trong máu là 2,5. phosphatase kiềm là 267,7). Bác sĩ có kê cho cháu uống canxicorbier 5ml uống 1/2 ống/ sáng và uống trong 30 ngày, vitamin D3 uống 4 giọt/sáng + 3 tháng sau đó uống 3 giọt đến 2 tuổi. Xin bác sĩ tư vấn giúp liệu uống 4 giọt vit D3/ngày như thế có quá nhiều không vì em nghe nói với trẻ nhỏ ko được uống quá 400 IU mỗi ngày. Mong bác sĩ sớm hồi âm. Cảm ơn rất nhiều", "answer": "Chào bạn,,Liều vitamin D3 400 UI mỗi ngày là liều bổ sung sinh lý, dành cho những trẻ bình thường, không bị còi xương nghĩa là liều để phòng ngừa còi xương mà thôi. Con của bạn đã bị bệnh còi xương rồi, đã được chẩn đoán rất bài bản, có xét nghiệm máu nên bạn nên tuân thủ theo toa thuốc do bác sĩ kê. Nếu bé có bị dấu hiệu gì lạ do tác dụng phụ của thuốc thì bạn đưa bé đi tái khám ngay.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vitamin-d-cho-tre-coi-xuong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chọn sữa cho bé", "question": "Bé nhà cháu 6 tháng rồi mà có 6 cân. Vì nhu cầu công việc nên cháu phải cai sữa sớm. Bác sĩ chỉ dùm xem bé nhà cháu nên uống loại sữa nào để tăng cân ạ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn nên bú các loại sữa Việt Nam, không nên dùng sữa ngoại vì sữa ngoại tách hết chất béo để chống béo phì nên sẽ lên cân ít hơn. Ngoài ra, bạn cần cho bé ăn dặm thêm mỗi ngày 2 cữ cháo hoặc bột. Mỗi chén cháo hoặc bột bạn cần cho 1 muỗng cà phê dầu hoặc mỡ., Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chon-sua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa an toàn cho bé", "question": "Chào bác sĩ! Thành thật biết ơn vì nhiều lần được bác sĩ tư vấn giúp các câu hỏi của tôi. Nay tôi có vấn đề thắc mắc mong bác sĩ sớm trả lời dùm tôi. Con trai tôi được 8 tháng, nặng 8kg. Từ 6 tháng bắt đầu ăn dặm, bé ăn từ ít đến nhiều từ 1 món lên nhiều món, tập từng món … như hướng dẫn bác sĩ. Nhưng kể từ khi ăn dặm bé hay ọc sữa,cụ thể bé thường ọc lúc cho bé ăn trái cây, or phomai, váng sữa, … vào buổi trưa (như thế này lúc bé ngủ trưa xong thức cho bé ăn thị bé ọc dù là lượng rất nhỏ từ muỗng đầu tiên là bé đã nôn và ọc, nếu không cho bé ăn trái cây, phomai thì bé không ọc, uống sữa vào lúc đó không ọc, nhưng uống xong 1 lúc ăn thì ọc, tôi thắc mắc đi khám thì bác sĩ không nói gì chỉ cho thuốc uống. Từ lúc 6 tháng bé ăn dặm đến nay 2 tháng thì bắt đầu không lên cân nữa, và thường hay sốt. Đi khám bác sĩ nói bé bị biếng ăn, cho thuốc uống và có cho tôi tên một loại sữa bột ” bé bé care”. Bác sĩ làm ơn cho tôi biết sữa bột bé bé care sử dụng tốt cho bé không vì tôi thấy loại sữa này không phổ biến lắm. Xin chào bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Xin lỗi bạn vì tôi không có thông tin gì về sữa bé bé care. Bạn nên cho bé ăn trái cây, pho-mai, váng sữa ít lại, cho bú sữa là chính để cho bé lên cân. Khi cho ăn thì đút chậm và đừng “tham”, khi thấy bé có dấu hiệu không muốn ăn nữa thì ngừng lại. Nếu ăn ít quá thì cho bú sữa bù lại.,Thân mến,\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-an-toan-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vặn mình", "question": "Em mang thai 34,5 tuần thì vỡ nước ói và sanh bé tại bệnh viện Từ Dũ (sanh thường). Bé gái nặng 2500g ngày 16-10-2013. Về nhà khi ngủ bé hay vặn mình dù sáng nào bé cũng được tắm nắng từ 15-20 phút, bé bú mẹ hoàn toàn sau khi xuất viện (bé bú bình thường), em cũng tích cực ăn uống để sữa đủ chất cho bé và uống thêm sữa bầu Anmum Matarna mà bé vẫn hay vặn mình. Em có thấy mấy chị đồng nghiệp cũng có con nhỏ giới thiệu thuốc bổ sung Vitamin D3 Aquadertrim cho bé mỗi ngày 1-2 giọt. Xin bác sĩ cho biết thêm về thuốc này, em có thể sử dụng cho bé được không. Mong nhận được sự tư vấn của bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé uống bổ sung vitamin D3 mỗi ngày 400 UI để phòng ngừa còi xương. Em bé trong độ tuổi này thường vặn mình, vài tháng nữa sẽ hết. Nếu bạn thấy bé có những dấu hiệu khác như ọc sữa, khóc đêm, rụng tóc thì đưa bé đi khám vì bé sinh non dễ bị thiếu canxi, thiếu sắt, cần bổ sung kịp thời., Thân mến,\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vỡ kế hoạch", "question": "Thưa bác sĩ! Hiện tại con rất băn khoăn cho tình trạng sức khỏe của em bé trong bụng con 02.10.13 là ngày đầu của chu kỳ tháng. Sau đó khoảng 1 tuần vợ chồng con có “iu” nhau. Đến sáng hôm sau con có uống 1 viên tránh thai khẩn cấp (loại 2 viên/vỉ). Cách đây hơn nữa tháng con có thử que thì ko có “tín hiệu” gì nên sau đó con uống thuốc xổ giun định kỳ. Tuy nhiên đến tuần rồi 1 (1.11.13) con vẫn chưa đến chu kỳ tiếp theo nên con lo và mua que thử lại. Kết quả trên que có 1 vạch đậm và 1 vạch nhạt. Liền hôm sau con có đến bệnh viện để kiểm tra siêu âm đầu dò thì kết quả siêu âm vẫn chưa thấy túi thai. Thưa bác sĩ, bác làm ơn tư vấn giúp con con phải làm sao? Và đứa bé trong bụng con vẫn khỏe mạnh trong thai kỳ và cả sau này? Con trình bày dài dòng cũng chi mong bác rõ vấn đề của con. Và hiện tại con đang có 1 bé trai được 25 tháng tuổi. Lần trước con đã sinh mỗ. Con mong sớm nhận được lời khuyên từ bác sĩ. Thân chào. Tí Bo", "answer": " Chào em,Em chờ thêm 1 tuần nữa, đến ngày khám lại để xác định tình trạng và vị trí của thai. Từ kết quả đó sẽ có tư vấn cụ thể hơn.\nThS. BS. Ngô Thị Yên\nKhoa Kế hoạch gia đình – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vo-ke-hoach-6713/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh nằm nghiêng", "question": "Chào bác sĩ Em vừa mới sinh bé hôm mùng 9 dương. Sinh thường bé 3.3 kg và khỏe mạnh. Bé nhà em bú và ngủ tốt. Nhưng hai hôm gần đây khi ngủ bé chỉ thích quay nằm nghiêng. Kkhi phải khi trái. Em đặt nằm ngửa thẳng đầu thì bé khó chịu rồi quay ngó xong quay nằm nghiêng. Em muốn hỏi như vậy có ảnh hưởng gì không? Bé nhà em lại không thích trói tay lúc nào cũng tìm cách chui tay ra ngoài. Như vậy có sao không ạ. Mong nhận được câu trả lời sớm từ chuyên gia. Em xin cảm ơn", "answer": "Chào em,Em bé nằm đầu nghiêng sang bên sẽ ít bị sặc sữa hơn là nằm đầu ngửa thẳng vì khi sữa bị ọc lên sẽ tự chảy ra ngoài. Tuy nhiên, bạn cần để ý để sửa cho bé nằm nghiêng đều hai bên để không bị lép đầu. Không cần phải “trói tay” bé mà cứ để bé cử động thoải mái.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, con tôi được 5 tuần tuổi (lúc sanh cháu nặng 2,85kg sanh thường), bú bình hầu như hoàn toàn (do mẹ rất ít sữa). Hôm đầy tháng (lúc này bé nặng 4.5kg) có ẩm cháu đi khám định kỳ thì bác sĩ bảo cháu bị dị ứng đạm sữa bò nên cho cho toa mua sữa bò thủy phân để bé uống (khi đi khám tôi có nói với bác sĩ: ” Khi cháu được 3 tuần tuổi bị đẩy hơi và đi ngoài và xì hơi bé rặn đỏ mặt tía tai (khi đó tôi có ẵm cháu đi khám tại bệnh viện để xem rốn của bé luôn và bác sĩ đã cho men tiêu hóa về cho bé uống). Sau đó bé đi ngoải rặn có một tia máu nhỏ như sợi chỉ dài khoảng 1cm lẫn trong phân tuy nhiên chỉ có lần đó duy nhất, lúc đó bé hay quấy vào ban đêm khi được ẩm là bé lim diêm ngủ nhưng khi đặt xuống là bé thức và quấy -> vậy có phải ngừng hiện tượng đó phản ánh bé bị dị ứng đạm sữa bò hay không? Mong bác sĩ hồi âm sớm. Hiện cháu vẫn bú sữa công thức 1. Bác sĩ cho tôi hỏi bé bú bao nhiêu là đủ? Bé nhiều trong tháng và hiện tại cũng nhiều, hai ngày nay sau khi phơi nắng bé về bé thức từ đó tới trưa, mắt cứ nhìn lung tung, nhìn về phía có ánh sáng, sau đó bú sữa là ngủ suốt từ trưa tới tối chỉ khi nào bé đói mới khóc và tỉnh dậy rồi sau đó tôi cho bú bé thì bé lại lim diêm bú trong khi ngủ (khi thức bé bú qua loa và không ngậm nấm vú chặt nên sữa không vào bao tử bé được) -> Vậy hiện tượng đó của bé có bình thường không thưa bác sĩ? Khi bé bú lúc lim diêm thì được khoảng 50ml -70m. Lúc lngủ say không bú tôi tác động bằng cách gõ lên đáy bình sữa bé lại ngậm chặt và bú, khi bé ngưng thì tôi gõ vào đáy bình cứ như vậy bé bú hêt bình (120ml) -> vậy làm như vậy có ảnh hưởng không tốt cho cháu không? Cứ 2 -3h tôi đánh bé dậy cho bú nhung bé bú nhung cứ ngủ, có lúc tôi để bé tự dậy khi bé đói nhưng được một tý khi bé ngậm núm vú là lim diêm ngủ -> Vậy hiện tượng như vậy có bình thương không thưa bác sĩ? Mong nhận được sự tư vấn của bác sỹ. Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Triệu chứng táo bón, đầy bụng, khóc đêm, tiêu phân máu có thể do dị ứng đạm sữa bò. Nếu dùng sữa có đạm thủy phân mà bé hết triệu chứng trên và khi cho uống lại sữa công thức 1 thì bị trở lại thì có thể chắc chắn bé bị dị ứng đạm sữa bò. Bạn có thể tính số lượng sữa bé bú trong 24 giờ bằng cách lấy cân nặng của bé nhân với 150 ml. Nếu bé bú 3 giờ một lần thì lấy lượng này chia cho 8 sẽ biết số lượng sữa bú tối thiểu trong một cữ là bao nhiêu. Bé dưới 3 tháng tuổi còn ngủ nhiều, chỉ thức dậy khi đói. Nếu bạn thấy bé lên cân tốt, bú đủ sữa, ngủ ngoan thì có thể yên tâm là bé khỏe mạnh và cách chăm sóc của bạn là phù hợp.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé bên lớn bên nhỏ.", "question": "Con trai em được 1 tháng rưỡi tuổi, em phát hiện thấy tay chân bên lớn bên nhỏ, chân thì chiêu dài không đều chênh nhau khoảng 3 cm. Bác sĩ cho em hỏi em đưa con em đi vật lý trị liệu được chưa? (Con em sinh thường nặng 3.2kg, lên cân bình thường).", "answer": "Chào bạn,,Trước tiên, bạn nên đưa bé đi khám khoa chỉnh hình Nhi của bệnh viện chấn thương chỉnh hình để bé được bác sĩ chuyên về xương khớp thăm khám.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
